% !TEX root = ./../tesis-usach.tex
% !TEX program = xelatex
% !BIB program = bibtex
\chapter{Síntesis de imágenes de radiointerferometría}
\label{cap:imagesynthesisinterferometry}

\section{Atacama Large Millimeter-Submillimeter Array}

El Atacama Large Millimeter-Submillimeter Array (ALMA) es un radiointerferómetro compuesto de 66 antenas de alta precisión que operan a un ancho rango de frecuencias milimétricas y submilimétricas. Cincuenta de estas antenas miden 12 metros de diámetro y son utilizadas para síntesis de imágenes de alta resolución. Por otra parte, esto es complementado por el \textit{Atacama Compact Array} también llamado \textit{Morita Array} compuesto por doce antenas de 7 metros de diámetro y por otras 4 antenas de 12 metros diámetro que sirve para muestrear estructuraS de gran escala que no son bien muestreadas por las demás antenas de 12 metros. Además, todas las antenas se clasifican en tres tipos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{AEM (DA) 12m}: Estas antenas fueron ensambladas antes de llegar a Chile, por lo tanto, llegaron en pocas piezas. Estas antenas están manejadas por motores lineales, es decir, imanes que proveen el movimiento sin que exista un contacto entre las partes.
	\item \textbf{Vertex (DV) 12m}: La estructura que sostiene al platillo está hecha de plástico reforzado con fibra de carbón, lo cual es importante debido a las duras condiciones de 5.000 metros de altura.
	\item \textbf{MELCO (PM) 12m y 7m}: Estas antenas también poseen motores lineales además de una conducción en tres direcciones (altura, de lado a lado y de arriba a abajo), para seguir suavemente la fuente durante la observación.
\end{itemize}

El conjunto de antenas está ubicado en el llano Chajnantor a 5.000 metros sobre el nivel del mar, un sitio que ofrece un cielo claro y un aire seco, una condición ambiental requerida para observar ondas milimétricas y submilimétricas.

La distribución de las antenas cede paso a lo que es llamado \textit{baseline} o distancia entre un par de antenas, que van desde 15 Km. hasta 16 Km. aproximadamente. Tanto la distribución como la distancia entre éstas es crucial en la determinación de la calidad de la imagen y la resolución de ALMA. Esto debido a que si el conjunto de antenas está distribuido de forma extendida dará como resultado una alta resolución espacial, en cambio, si la distribución es compacta, el resultado será una mejor sensibilidad para fuentes extendidas.

A continuación, la Figura \ref{fig:almaarray1} muestra la distribución de antenas para el muestreo del objeto HLTauri en banda 6. Además la Figura \ref{fig:almaarray2} muestra el centro de la primera figura en donde se puede visualizar una gran concentración de antenas. Además, se puede ver que cada antena posee un identificador (DA, DV o PM) dando a conocer los tipos de antena que están siendo utilizados para el muestreo. Es importante que cada antena tiene una coordenada $X$ que apunta hacia al este geográfico y una coordenada $Y$ que apunta al norte geográfico.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/HLTau_B6antennas1.png}
	\caption{Distribución de antenas para el muestro del objeto HLTauri en banda 6. Fuente: Elaboración propia.}
	\label{fig:almaarray1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/HLTau_B6antennasCenter.png}
	\caption{Centro de la distribución de antenas para el muestro del objeto HLTauri en banda 6. Fuente: Elaboración propia.}
	\label{fig:almaarray2}
\end{figure}

Variados sistemas de coordenadas son usados para especificar la posiciones de las antenas en un \textit{array}. Uno de los sistemas usa coordenadas ecuatoriales horarias, es decir un ángulo horario $H$ y la declinación $\delta$. El ángulo $H$ se mide entre cero y 360 grados o entre cero y 24 horas sidéreas. Por lo tanto, a cada hora le corresponden $360°/24 = 15°$. Además, se mide a partir de la intersección del meridiano local con el ecuador. Su extremo es la intersección del meridiano que pasa por el objeto a observar ($S$) con el ecuador.

Por otra parte, la declinación es el ángulo medido sobre el meridiano que para por la estrella u objeto a observar, entre el ecuador la dirección de éste, sus valores están comprendidos entre cero y $+90°$ para los astros del hemisferio norte, y entre cero y $-90°$ para los astros del hemisferio sur \citep{astroelemental}.

En la Figura \ref{fig:ecuatorial2} se muestra el sistema de coordenadas ecuatoriales usado para arreglos de antenas terrestres. Se puede ver un sistema cartesiano donde $X$ e $Y$ están en un plano paralelo al ecuador de la tierra, donde $X$ es parte del plano meridiano (definido como el plano que pasa por los polos de la tierra y el punto de referencia del arreglo de antenas, $Y$ se mide hacia el este, y Z hacia el polo norte \citep{libroAstro}. En términos de ángulo horario $H$ y declinación $\delta$, las coordenadas $(X,Y,Z)$ se miden como lo muestra la Figura \ref{fig:ecuatorial1}.
%$H$ se mide a partir del punto $Q$ (intersección del meridiano del lugar con el Ecuador) en sentido horario. Su extremo es el punto $A$ (intersección del meridiano que pasa por el objeto a observar con el Ecuador). El ángulo $H$ se mide entre cero y 360 grados o entre cero y 24 horas sidéreas. Por lo tanto, a cada hora le corresponden $360°/24 = 15°$. Por otro lado, la declinación es el ángulo medido sobre el meridiano que pasa por la estrella u objeto a observar, entre el Ecuador y la dirección de éste. Es decir, el ángulo correspondiente al arco $AE$. Sus valores están comprendidos entre cero y $+90°$ para los astros del hemisferio Norte, y entre cero y $-90°$ para los astros del hemisferio Sur \citep{astroelemental}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/ecuatorial1.png}
	\caption{Sistema de coordenadas $(X,Y,Z)$ y la dirección de los ejes en términos de ángulo horario $H$ y declinación $\delta$. Fuente: \citep{libroAstro}}.
	\label{fig:ecuatorial1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/ecuatorial2.png}
	\caption{%Coordenadas ecuatoriales horarias.
		Relación entre los sistemas de coordenadas $(X,Y,Z)$ y $(u,v,w)$. El sistema $(u,v,w)$ está definido por la observación en la dirección del punto $S$, el cual tiene un ángulo horario $H$ y una declicación $\delta$. Como $S$ está en el la mitad del hemisferio este, $H$ es negativo (sentido anti-horario). Fuente: \citep{libroAstro}}.
	\label{fig:ecuatorial2}
\end{figure}

Es importante destacar que las estrellas describen en su movimiento diurno aparente, círculos paralelos de la Esfera Celeste y tienen por lo tanto declinación constante. Sin embargo, no sucede lo mismo con el Sol, la Luna o los planetas.

Teniendo esto en consideración, una coordenada del plano $(u,v)$ que genera un baseline está dada por:

\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		u \\
		v \\
		w
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		\sin{H}              & \cos{H}              & 0            \\
		-\sin{\delta}\cos{H} & \sin{\delta}\sin{H}  & \cos{\delta} \\
		\cos{\delta}\cos{H}  & -\cos{\delta}\sin{H} & \sin{\delta}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		X \\
		Y \\
		Z
	\end{bmatrix}
	\label{eq:uvw}
\end{equation}


Donde las coordenadas en el sistema $(X,Y,Z)$ están dadas por:

\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		X \\
		Y \\
		Z
	\end{bmatrix}
	=
	D
	\begin{bmatrix}
		\cos{d}\cos{h}  \\
		-\cos{d}\sin{h} \\
		\sin{d}
	\end{bmatrix}
	\label{eq:XYZ}
\end{equation}

Aquí, $(H, \delta)$ son el ángulo horario y la declinación de la posición de fase de referencia. Por otra parte es importante especificar el vector del \textit{baseline} en términos de su longitud $D$ y el ángulo horario y declinación $(h,d)$ de la intersección de la dirección del \textit{baseline} con el norte celestial. Reemplazando la Ecuación \ref{eq:XYZ} en \ref{eq:uvw} y usando identidades trigonométricas se tiene que:


\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		u \\
		v \\
		w
	\end{bmatrix}
	=
	D
	\begin{bmatrix}
		\cos{d}\sin{(H-h)}                                 \\
		\sin{d}\cos{\delta}-\cos{d}\sin{\delta}\cos{(H-h)} \\
		\sin{d}\sin{\delta}+\cos{d}\cos{\delta}\cos{(H-h)}
	\end{bmatrix}
	\label{eq:uvw2}
\end{equation}

Si bien el sistema $(D,h,d)$ era el más usado con instrumentos que sólo consistían en dos antenas. Cuando se tiene dos antenas o más, la práctica usual es utilizar el sistema de coordenadas horizontales para determinar la elevación $\mathscr{E}$, el \textit{azimuth} $\mathscr{A}$ y el largo del baseline $D$.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/horizontales.png}
	\caption{Relación entre coordenadas horizontales y coordenadas ecuatoriales horarias. Fuente: \citep{libroAstro}}
	\label{fig:horizontal}
\end{figure}

%%%%Explicar el sistema de coordenadas horizontales
El plano de referencia es el horizonte, perpendicular a la vertical del lugar de observación que pasa por el centro de la Tierra. $Z$ es el \textit{zenith} del observador y es la parte superior (más próximo al polo norte $P$) del plano vertical perpendicular al plano de observación. Por otra parte, el meridiano del lugar que pasa por el \textit{zenith}, corta al horizonte en una recta llamada meridiana que determina la dirección Norte-Sur. En este caso $Q$ indica el la dirección Norte, y luego mirando hacia éste, el Este queda a la derecha y el Oeste a la izquierda. Se llama \textit{azimuth} al ángulo $\mathscr{A}$ medido de Norte a Este en sentido anti-horario. Además, se llama elevación al ángulo $\mathscr{E}$ formado por la dirección de la fuente $S$ con el plano del horizonte.

Las fórmulas de conversión de coordenadas derivan de la aplicación de las reglas de seno y coseno para triángulos esféricos en la Figura \ref{fig:horizontal}. Por lo tanto para un observador a una latitud $\mathscr{L}$ se tiene que:

\begin{align}
	\sin{d}        & = \sin{\mathscr{L}}\sin{\mathscr{E}}+\cos{\mathscr{L}}\cos{\mathscr{E}}\cos{\mathscr{A}} \nonumber \\
	\cos{d}\cos{h} & = \cos{\mathscr{L}}\sin{\mathscr{E}} - \sin{\mathscr{L}}\cos{\mathscr{E}}\cos{\mathscr{A}}         \\
	\cos{d}\sin{h} & = -\cos{\mathscr{E}}\sin{\mathscr{A}} \nonumber
	\label{eq:transformation}
\end{align}

Reemplazando en la Ecuación \ref{eq:XYZ} se tiene:

\begin{equation}
	\begin{bmatrix}
		X \\
		Y \\
		Z
	\end{bmatrix}
	=
	D
	\begin{bmatrix}
		\cos{\mathscr{L}}\sin{\mathscr{E}}-\sin{\mathscr{L}}\cos{\mathscr{E}}\cos{\mathscr{A}} \\
		\cos{\mathscr{E}}\sin{\mathscr{A}}                                                     \\
		\sin{\mathscr{L}}\sin{\mathscr{E}}+\cos{\mathscr{L}}\cos{\mathscr{E}}\cos{\mathscr{A}}
	\end{bmatrix}
\end{equation}


Por otra parte, si se quisiera proyectar el plano $(u,v)$ en la Figura \ref{fig:ecuatorial2} bastaría que hicieramos $H=0$ en la ecuación \ref{eq:uvw} o \ref{eq:uvw2}, con esto se forma una ecuación de la elipse en el plano $(u,v)$ de la forma:

\begin{equation}
	\frac{u^2}{(\sqrt{X^{2}+Y^{2}})^2}+\frac{(v-Z\cos{\delta})^2}{(\sin{\delta}\sqrt{X^{2}+Y^{2}})^2} = 1
	\label{eq:elipse}
\end{equation}

Si se analiza la ecuación \ref{eq:elipse} es posible notar que su centro está en $(u,v)=(0,Z\cos{\delta})$, su eje semimayor se encuentra en $\sqrt{X^{2}+Y^{2}}$ y su eje semimenor en $\sin{\delta}\sqrt{X^{2}+Y^{2}}$. Este arco trazado durante la observación depende del \textit{azimuth}, la elevación y la latitud del \textit{baseline}; la declinación de la fuente, y el rango de ángulo horario que se cubre como se muestra en la Figura \ref{fig:uvplane2}. Además, como una de las propiedades de la transformada de Fourier es la simetría Hermitiana $V(u,v)=V(-u,-v)$, el correlacionador devuelve como salida el valor de la visibilidad en dos puntos en el plano $(u,v)$ como se muestra en la Figura \ref{fig:uvplane1}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/uvplane1.png}
	\caption{Centro y eje semimayor de la elipse (Ecuación \ref{eq:elipse}). Fuente: \citep{libroAstro}}
	\label{fig:uvplane1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/uvplane2.png}
	\caption{Elipses muestreadas con diferentes parámetros en el plano $(u,v)$. Fuente: \citep{libroAstro}}
	\label{fig:uvplane2}
\end{figure}



\clearpage

Por otro lado, cada antena contiene un receptor (también llamado \textit{Front-end}) que permite que las éstas capten información en diez bandas de frecuencia diferentes. Para ello cada antena está equipada con un criostato y su criorefrigerador adjunto. Estos criostatos contienen receptores que están montados y pueden ser reemplazados de forma fácil. En la tabla \ref{tab:bands} se adjuntan los datos de las distintas bandas de frecuencia que ALMA puede cubrir gracias a su front-end.


\begin{table}[h!]
	\centering
	\ra{1.2}
	\begin{tabular}{@{}rcrrcr@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{c}{{\bf Banda}} & \phantom{a} & \multicolumn{2}{c}{{\bf Rango de frecuencia (GHz)}}  & \multicolumn{1}{c}{{\bf Temperatura (K)}} \\
		\midrule
		1  &   & 31 - 45   &   & 26  \\
		2  &   & 67 - 90   &   & 47  \\
		3  &   & 84 - 116  &   & 60  \\
		4  &   & 125 - 163 &   & 82  \\
		5  &   & 162 - 211 &   & 105 \\
		6  &   & 211 - 275 &   & 136 \\
		7  &   & 275 - 373 &   & 219 \\
		8  &   & 385 - 500 &   & 292 \\
		9  &   & 602 - 720 &   & 261 \\
		10 &   & 787 - 950 &   & 344 \\
		\toprule
	\end{tabular}
	\caption{Las 10 Bandas de frecuencia de ALMA}
	\label{tab:bands}
\end{table}

Por ejemplo, la estrella HLTauri ha sido muestreada en las bandas 3, 6 y 7. En la Figura \ref{fig:HLTau-total} es posible apreciar cada uno de los planos $(u,v)$ formados en cada muestreo.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[Banda 3]{\includegraphics[scale=0.15]{images/HLTau_B3total.png}}%
	\subfloat[Banda 6]{\includegraphics[scale=0.15]{images/HLTau_B6total.png}}\\
	\subfloat[Banda 7]{\includegraphics[scale=0.15]{images/HLTau_B7total.png}}%
	\caption{Plano $(u,v)$ del objeto HLTauri (HLTau) en diferentes bandas. Fuente: Elaboración propia}
	\label{fig:HLTau-total}
\end{figure}

Es importante destacar que los datos muestreados en una banda se separan en \textit{spectral windows} que son espectros contiguos cuyas frecuencia están uniformemente espaciadas con anchos de banda desde 58.6 MHz hasta 1.875 GHz \citep{alma-handbook}. Asimismo, cada \textit{spectral window} se divide uniformemente en canales. Es posible visualizar esto en la Figura \ref{fig:division}, en donde se ha puesto como ejemplo el muestreo del objeto HL-Tauri.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/frecuencias.eps}
	\caption{Bandas, \textit{spectral windows} y canales del objeto HL-Tauri. Fuente: Elaboración propia}
	\label{fig:division}
\end{figure}




Luego de que las ondas milimétricas y submilímetricas son recibidas por las antenas, éstas deben ser discretizadas y procesadas en uno de los dos correlacionadores. El correlacionador \textit{64-input} es usado principalmente por los conjuntos de antena de 12 metros, mientras que el correlacionador ACA es usado por las antenas de 7 metros que componen el \textit{Atacama Compact Array}. Así, ambos correlacionadores funcionan simultáneamente e independientemente, por lo que mientras las antenas de 12 metros pueden estar observando un objeto y usan el correlacionador \textit{64-input}, las antenas de 7 metros pueden estar observando el mismo y otro objeto, y además, usando el correlacionador ACA \citep{alma-handbook}.

Es importante destacar que los correlacionadores reciben señales de voltaje desde cada antena, calculan la correlación cruzada y autocorrelación para éstas por cada par de antenas (\textit{baselines}), y producen las visibilidades de valores complejos que los astrónomos reciben para sintetizar imágenes. Para entender de mejor forma qué son las visibilidades y cual es la implicancia que tienen en la síntesis de imágenes es necesario conocer los conceptos esenciales de interferometría.

\section{Principios y conceptos de interferometría}

La interferometría es una técnica usada para obtener imágenes de alta resolución angular de un fenómeno astronómico particular. Esta implica la combinación de señales recibidas desde el cielo por dos antenas separadas físicamente. Estas señales contienen ruido, permitiendo así que la distribución del brillo del cielo sea muestreada en una escala angular más pequeña que la de una sola antena.

La resolución angular de un interferómetro, $\delta$, es el ángulo más pequeño en el que dos objetos pueden ser separados en orden de distinguirlos como objetos diferentes. Usando la teoría de la difracción, se puede demostrar que que para un interferómetro circular en particular de diámetro $D$, y una radiación de longitud de onda $\lambda$, este valor es $\delta \propto \frac{\lambda}{D}$. Esto quiere decir, que para grandes longitudes de onda (pequeñas frecuencias), se necesita un gran telescopio para obtener una buena resolución. Sin embargo, existen límites prácticos para construir un telescopio de un gran tamaño. Es por ello que haciendo uso de un conjunto de interferómetros situados a una distancia $D$, es posible obtener la misma resolución que un solo telescopio de radio $D$.



La relación entre la distribución del brillo del cielo y una visibilidad compleja está dada por el teorema de van Cittert-Zernike \citep{zernike} y es la base de la interferometría. Dado que los interferómetros no obtienen la imagen del cielo directamente, sino que obtienen visibilidades, que son que son la transformada de Fourier de la distribución del brillo del cielo en el plano de la imagen. Cada par de antenas forma un vector $\vec{k} = (u,v)$ en el plano de Fourier. Así mismo, la distribución del brillo del cielo es la transformada inversa de Fourier de las visibilidades complejas. Por lo tanto, la visibilidad $V(\vec{k})$ para un par de antenas con un \textit{baseline} $\vec{k}$, y su respectiva transformada inversa es:

%\begin{equation}
%V(\vec{k}) = \int_{-\infty}^{+\infty} A(\vec{x})I(\vec{x})e^{2\pi i %\vec{k}\vec{x}}\frac{dx dy}{\sqrt{1-x^{2}-y^{2}}}
%\end{equation}

\begin{align}
	V(\vec{k})           & = \int\int A(\vec{x})I(\vec{x})e^{-2\pi i\vec{k}\vec{x}}dxdy \\
	A(\vec{x})I(\vec{x}) & = \int\int V(\vec{k})e^{2\pi i\vec{k}\vec{x}}dudv
\end{align}

Donde $\vec{x} = (x,y)$ son las coordenadas del objeto a observar y estudiar, $A(\vec{x})$ es el \textit{primary beam}, $I(\vec{x})$ es la intensidad del objeto en $\vec{x}$, y $\vec{k}$ es el vector que se forma por cada par de antenas.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/antenas.eps}
	\caption{Dos antenas y su respectivo \textit{baseline}. $\vec{x}$ es la posición del objeto estudiado, y por otro lado $\vec{k}$ es el \textit{baseline} correspondiente a las dos antenas. Fuente: Elaboración propia.}
	\label{fig:antena}
\end{figure}

Esto quiere decir que la imagen de la distribución del brillo del cielo puede recuperarse a través del muestreo de la distribución de visibilidades complejas en el plano $(u,v)$. En esencia, una imagen es la transformada de Fourier de las visibilidades donde cada una de éstas tiene una amplitud y una fase representando el brillo y la posición relativa de la emisión en una escala angular específica.

%Debido a que existe un número finito de pares de antenas, al llevar a cabo una transformada de Fourier inversa aparecen \textit{side-lobes} rodeando al \textit{primary beam}. Los \textit{side-lobes} son irregularidades en los patrones de radiación debido a la extensión finita de los puntos en el plano $(u,v)$ y a deficiencias en la cobertura. La transformada inversa de Fourier aplicada a las visibilidades es llamada \textit{dirty map}. El \textit{dirty map} ($I_{D}$) es la imagen del cielo ($I_{sky}$) convolucionada con el \textit{beam} del interferómetro ($B$).

%\begin{equation}
%I_{D} = I_{sky} \ast B
%\end{equation}

%El \textit{beam} $B$ para un interferómetro con un conjunto de \textit{baselines} $\{\vec{k}_{k}\}$ puede ser representado por la transformada inversa de Fourier de una suma de diferencias en estos puntos en el plano $(u,v)$.

%\begin{align}
%B(\vec{x}) &= \int_{-\infty}^{+\infty}\sum_{k}\delta(\vec{k}-\vec{k}_{k})e^{2 \pi i \vec{k}_{k}\vec{x}}dudv \\
%&= \sum_{k}\left(\cos(-2\pi\vec{k}_{k}\vec{x})+i\sin(-2\pi\vec{k}_{k}\vec{x})\right) \\
%&= \sum_{k}\cos(2\pi\vec{k}_{k}\vec{x})
%\end{align}


Los datos astronómicos resultan desde la adición de el ruido instrumental hasta la convolución de la imagen del cielo con la respuesta instrumental. Debido al muestreo incompleto en el plano $(u,v)$, la obtención de una imagen del cielo se convierte en un problema inverso que requiere algoritmos de síntesis de imágenes.


\section{Métodos existentes de deconvolución}

\subsection{CLEAN}

Uno de los algoritmos más exitosos y utilizados por la comunidad astronómica es CLEAN, creado por \citep{hogbom}. CLEAN postula que la distribución de intensidad está compuesta de fuentes puntuales. Dado que la imagen de una fuente puntual está dada por la convolución de ésta con el \textit{dirty beam} o Point Spread Function (PSF) (Ecuación \ref{eq:dirtybeam}). Donde este último está dado por:

\begin{equation}
	B(x,y) = \int\int S(u,v) \exp\{2\pi j(ux+vy)\} \;du\,dv
	\label{eq:dirtybeam}
\end{equation}

En cada iteración CLEAN encuentra el punto más brillante en la \textit{dirty image} (Ecuación \ref{eq:dirtyimage}) que está dada por:

\begin{equation}
	I_{D}(x,y) = \int\int V(u,v)S(u,v)e^{2\pi i(ux+vy)}\;du\,dv
	\label{eq:dirtyimage}
\end{equation}

Donde,

\begin{equation}
	I^{T}(x,y) = \int\int V(u,v)e^{2\pi i(ux+vy)}\;du\,dv
	\label{eq:fullcoverage}
\end{equation}

Y luego por el teorema de la convolución se tiene que:

\begin{equation}
	I_{D}(x,y) = I^{T}(x,y) \ast B(x,y)
\end{equation}

CLEAN agrega este punto (posición e intensidad) a la lista de fuentes puntuales. Luego, una fracción de ésta ($\gamma$, $0 < \gamma < 1$) es removida de la \textit{dirty image} y de las visibilidades. Este proceso se repite hasta que la imagen residual ($I_D$) sea solamente ruido.

Finalmente se calcula la imagen reconstruida convolucionando la lista de fuentes puntuales con el \textit{beam} de CLEAN, que se asume la mayoría de las veces como una Gaussiana.

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{Compute $I_D(x,y)$}
		\STATE{$B_R(x,y) = Gaussian$}
		\STATE{$i=0$}
		\WHILE{$I_D$ not noise-like}
		\STATE{$(x_i, y_i) = \arg\max I^D(x,y)$}
		\STATE{$\lambda_i = I(x_i, y_i)$}
		\FORALL{$(u,v)$}
		\STATE{$V(u,v) -= \gamma \lambda_i \exp\{-2\pi j(u x_i+ v y_i)\}$}
		\ENDFOR
		\STATE{Recompute $I_D(x,y)$}
		\STATE{$i=i+1$}
		\ENDWHILE
		\STATE{$I_R(x,y) = I_D(x,y) + \sum_i \gamma\lambda_i B_R(x-x_i,y-y_i)$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:clean}
	\caption{Algoritmo CLEAN}
\end{algorithm}


\subsection{MEM Mono-frecuencia}


El método de máxima entropía (MEM) encuentra la imagen que simultáneamente se ajuste mejor a los datos, dentro de un nivel de ruido y que maximice la entropía $S$. Esto se lleva a cabo minimizando la función:

En MEM, la imagen y los datos son considerados variables aleatorias con distribuciones de probabilidad conocidas.

Sea $P(V|I)$ la probabilidad de ver las visibilidades $V$ dada la imagen $I$ y sea $P(I)$ un conocimiento \textit{a priori} de la imagen. Entonces mediante el teorema de Bayes se obtiene:

\begin{equation}
	P(I|V) = \frac{P(V|I)P(I)}{P(V)}
	\label{eq:bayes}
\end{equation}

La probabilidad $P(V|I)$ puede ser aproximada mediante el hecho de que las visibilidades están corruptas por un ruido Gaussiano. Entonces dada la función modelo de visibilidades $V_{k}^{m}(I)$ y las varianzas observadas $\sigma_k$, la probabilidad puede modelarse como lo muestra la ecuación \ref{eq:chi2}, donde $V_{k}^{o}$ son las visibilidades observadas.

\begin{equation}
	P(V|I) \propto \exp\biggl\{-\sum_j^{Z}{\frac{|V^m_j(I)-V^o_j|^{2}}{\sigma_j^{2}}}\biggr\}
	\label{eq:chi2}
\end{equation}

El \textit{prior} $P(I)$ se considera una distribución multinomial de una intensidad total discreta que cubre la imagen completa. Sea $n$ el número de píxeles y sea $N_{i}$ el número de fotones en el píxel $i$, el \textit{prior} puede expresarse de la forma:

\begin{equation}
	P(I) = \frac{N!}{n^N\prod_i{N_i!}}
	\label{eq:imageProb}
\end{equation}

Donde $N=\sum_i N_{i}$ y la intensidad de la imagen en el píxel $i$ es interpretado en el modelo como $I_{i} \propto N_{i}$.

El término $P(V)$ en la ecuación \ref{eq:bayes} es independiente de $I$, por lo tanto no forma parte de la ecuación. Usando logaritmo y la aproximación de Stirling para factoriales y además omitiendo constantes aditivas relevantes el problema de reconstrucción de la imagen se convierte en la búsqueda de una imagen que satisfaga la probabilidad Maximum a Posteriori (MAP).

\begin{equation}
	\arg \max_{I} \biggl\{
	-\frac{1}{2} \sum_j^{Z}{ \frac{|V^m_j(I)-V^o_j|^{2}}{\sigma_j^2} }-
	\lambda \sum_k^{n}{I_k \log{\frac{I_k}{G}}}
	\biggr\}
	\label{eq:phi}
\end{equation}

Se reconoce al primer término de la ecuación \ref{eq:phi} como $\chi^{2}$ y al segundo como la entropía de Shannon $S$. Estos dos parámetros son relevantes en el modelo, así como $\lambda$ que tiene un rol similar a los multiplicadores de Lagrange y actúa como un penalizador.

Finalmente, se cambia el signo de la ecuación \ref{eq:phi}, convirtiendo el problema en una minimización.

\begin{align}
	\label{eq:phiFinal}
	\Phi = \frac{1}{2}\sum_j^{Z}{{\frac{|V^m_j(I)-V^o_j|^2}{\sigma_j^2}} + \lambda \sum_k^{n}{I_k \log{\frac{I_k}{G}}}}
\end{align}


Note que la Ecuación \ref{eq:phiFinal} es no lineal, por lo que debe ser minimizada con los algoritmos apropiados, en el caso de la solución que se propone, el método usado es el del gradiente conjugado Polak-Ribiere \citep{polak}. Además, es importante destacar que esta ecuación asume la existencia de un \textit{spectral window} y un solo canal.

En el Anexo \ref{apendice:dphi} se adjunta el cálculo del gradiente de esta función.

\subsection{MEM Multi-frecuencia}

En la práctica las visibilidades podrían ser muestreadas como lo indica la Figura \ref{fig:division}, por lo que las ecuaciones de $\chi^{2}$ (Ecuación \ref{eq:realchi2}), $\nabla \chi^{2}$ (Ecuación \ref{eq:dchi2}) y por ende $\Phi$ (Ecuación \ref{eq:phiFinal}) y $\nabla \Phi$ (Ecuación \ref{eq:dphifinal}) deben ser modificadas. Al estar los datos agrupados por \textit{spectral windows} y canales es necesario agregar operandos de sumatoria tanto a $\chi^{2}$ como $\nabla \chi^{2}$ quedando entonces como:

\begin{equation}
	\chi^{2} = \frac{1}{2}\sum_{s}^{I}\sum_{c}^{C}\sum_{j}^{Z}\frac{|V^m_{scj}(I)-V^o_{scj}|^2}{\sigma_{scj}^2}
	\label{eq:chi2-multi}
\end{equation}

En donde $I$ es el número total de \textit{spectral windows} del set de datos, $C$ el número total de canales de la \textit{spectral window} $s$ y $Z$ el número total de visibilidades en el canal $c$.

Asimismo, $\nabla \chi^{2}$ se modifica de la misma forma, quedando:

\begin{equation}
	\frac{\partial\chi^{2}}{\partial I_{k}} = \sum_{s}^{I}\sum_{c}^{C}\sum_{j}^{Z} W_{scj}\biggl[Re(V_{scj}^{R})\cos\bigl(2\pi \langle X_k,Z_{scj}\rangle\bigr)-\text{Im}(V_{scj}^{R})\sin\bigl(2\pi \langle X_k,Z_{scj}\rangle\bigr)\biggr]
	\label{eq:dchi2-multi}
\end{equation}

Sin embargo, como el número de canales de cada \textit{spectral window} es el mismo, es posible deshacerse de un operando de sumatoria, quedando:

\begin{equation}
	\chi^{2} = \frac{1}{2}\sum_{c}^{I \cdot C}\sum_{j}^{Z}\frac{|V^m_{cj}(I)-V^o_{cj}|^2}{\sigma_{cj}^2}
	\label{eq:chi2-multi}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{\partial\chi^{2}}{\partial I_{k}} = \sum_{c}^{I \cdot C}\sum_{j}^{Z} W_{cj}\biggl[Re(V_{cj}^{R})\cos\bigl(2\pi \langle X_k,Z_{cj}\rangle\bigr)-\text{Im}(V_{cj}^{R})\sin\bigl(2\pi \langle X_k,Z_{cj}\rangle\bigr)\biggr]
	\label{eq:dchi2-multi}
\end{equation}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{./images/matrixandvector.eps}
	\caption{Ilustración del cálculo de $\chi^{2}$ y $\nabla \chi^{2}$ con conjuntos de datos multi-frecuencia. Fuente: Elaboración propia}
	\label{fig:matrixandvector}
\end{figure}


\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{$j = globalId.x$}
		\IF{$j < Z$}
			\STATE{$\chi^{2}(j) = W(j) * (Re(V^{R}(j))^{2} + Im(V^{R}(j))^{2})$}
		\ENDIF
	\end{algorithmic}
	\caption{Algoritmo del kernel 1D que calcula el vector $\chi^{2}$}
	\label{alg:chi2}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{$k = globalId.x$}
		\STATE{$i = globalId.y$}
		\STATE{$S(i,k) = I(i,k) * \log(I(i,k)/G)$}
	\end{algorithmic}
	\caption{Algoritmo del kernel 2D que calcula el vector $S$}
	\label{alg:S}
\end{algorithm}


\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{$k = globalId.x$}
		\STATE{$i = globalId.y$}
		\STATE{$x_{0} = x_{obs}$}
		\STATE{$y_{0} = y_{obs}$}
		\STATE{$x = (k-x_{0})*\Delta x$}
		\STATE{$y = (i-y_{0})*\Delta y$}
		\STATE{$\nabla \chi^{2}(i,k) = 0$}
		\FOR{$j=0$ \TO Z}
			\STATE{$\nabla \chi^{2}(i,k) \mathrel{+}= W(j) * [Re(V^{R}(j)) * \cos(2 \pi \langle(u(j),v(j)),(x,y)\rangle ) + Im(V^{R}(j)) * \sin(2 \pi \langle(u(j),v(j)),(x,y)\rangle)]$}
		\ENDFOR
	\end{algorithmic}
	\caption{Algoritmo del kernel 2D que calcula $\nabla \chi^{2}$}
	\label{alg:dchi2}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{$k = globalId.x$}
		\STATE{$i = globalId.y$}
		\STATE{$\nabla S(i,k) =  \lambda * (\log(I(i,k)/G)+1)$}
	\end{algorithmic}
	\caption{Algoritmo del kernel 2D que calcula el vector $\nabla S$}
	\label{alg:dS}
\end{algorithm}

\chapter{Optimización}
\label{cap:opti}

En este capítulo se aborda el uso de método de gradiente conjugado para la minimización de la función no lineal \ref{eq:phiFinal}, destacando su funcionamiento y como esto se aplica a el problema abordado.

\section{Métodos de gradiente conjugado en múltiples dimensiones}

Los dos métodos de gradiente conjugado más importantes son el método de Fletcher-Reeves y el método de Polak-Ribiere. Estos métodos están relacionados puesto que sólo un paso de su algoritmo los diferencia. Estos algoritmos convergen al mínimo de una función en un número finito de iteraciones, para ello se localiza el intervalo donde se encuentra el mínimo, y luego se reduce.

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE{Select $I_{0} \in \Re^{n}$}
		\STATE{$d_{0} = -\nabla \Phi(I_{0})$}
		\FOR{$i=0$ \TO MAX ITERATIONS}
		\STATE{Compute $\alpha_{i}$ such that $\Phi(I_{i}+\alpha_{i}d_{i}) = \min_{\alpha}\Phi(I_{i}+\alpha_{i}d_{i})$}
		\STATE {Set $I_{i+1} = I_{i}+ \alpha_{i}d_{i}$}
		\IF{$\left|\left|\nabla \Phi(I_{i+1})\right|\right| = 0$}
		\STATE{Stop.}
		\ELSE
		\STATE{$g_{i+1} = - \nabla \Phi(I_{i+1}) $}
		\STATE{$\beta_{i}=\frac{g_{i+1}^{T}g_{i+1}}{d_{i}^{T}d_{i}}$} \COMMENT{Fletcher-Reeves}
		\STATE{$\beta_{i}=\frac{g_{i+1}^{T}(g_{i+1}-d_{i})}{d_{i}^{T}d_{i}}$} \COMMENT{Polak-Ribiere}
		\STATE{$d_{i+1} = g_{i+1} + \beta_{i}d_{i}$}
		\ENDIF
		\ENDFOR
	\end{algorithmic}
	\caption{Algoritmo de Fletcher-Reeves/Polak-Ribiere}
	\label{alg:polakribiere}
\end{algorithm}

En el algoritmo \ref{alg:polakribiere} las líneas 1 y 2 muestran que el algoritmo comienza con una imagen positiva plana y que luego se calcula la dirección de búsqueda inicial. En la línea 3 comienza el ciclo para encontrar el mínimo. Para calcular la siguiente imagen se debe encontrar un valor $\alpha$ que minimice la función objetivo siguiendo la dirección de búsqueda y sujeta a la restricción de positividad. En la línea 6, el algoritmo valida si se ha encontrado el mínimo, si se encuentra, entonces el algoritmo se detiene, de lo contrario se calcula un nueva dirección de búsqueda usando el valor de $\beta$ según Fletcher-Reeves (línea 10) o Polak-Ribiere (línea 11). Este último punto es importante, debido a que estas dos formas funcionan de la misma manera para ecuaciones de forma cuadrática. Sin embargo, en la realidad las funciones no son exactamente cuadráticas, y llegando al mínimo de la forma cuadrática se hace necesario llevar a cabo otro conjunto de iteraciones. En ese sentido, la fórmula de Polak-Ribiere funciona mejor cuando se hace necesario llegar hasta estos puntos \citep{numericalrecipes}.



\chapter{Multi-GPU}
\label{cap:multigpu}
La tarjeta Tesla K80 es una GPU que contiene dos tarjetas en una sola. Junto a ello, un sistema puede tener múltiples tarjetas GPU de alto cómputo. Por lo que se han querido aprovechar estas características para construir una solución que pueda ser usada tanto en una sola GPU como en múltiples, permitiendo así conseguir un mayor \textit{speedup}. A continuación se especifican las características de la solución para múltiples GPU.



\section{Comunicación Peer-to-Peer}
Una tarjeta puede comunicarse con la memoria de otra si es que la aplicación es ejecutada como un proceso de 64-bit y si la capacidad de cómputo de las tarjetas es 2.0 o más. Por ejemplo, una función que se ejecuta en GPU (\textit{kernel}) puede ejecutarse en una tarjeta y referenciar a un puntero cuya memoria haya sido almacenado en otra. Esto permite que la comunicación entre tarjetas sea más rápida debido a que si el acceso \textit{peer-to-peer} se habilita por medio de \texttt{cudaDeviceEnablePeerAccess()} ya no es necesario que los datos pasen por la memoria del sistema \citep{cuda}.
%Imagen Peer-to-Peer
Antes de utilizar la tecnología \textit{peer-to-peer} es necesario saber cuál es la topología del sistema para saber como los dispositivos PCI Express se conectan entre ellos y con CPU, esto es posible mediante el comando \texttt{nvidia-smi topo -m}. Por ejemplo, la topologia de Belka, sistema en donde se hacen las pruebas de este trabajo, puede verse en la Tabla \ref{tab:topology}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}cccccccccc@{}}
		\toprule
		      & GPU 0 & GPU 1 & GPU 2 & GPU 3 & GPU 4 & GPU 5 & GPU 6 & GPU 7 & CPU Affinity \\ \midrule
		GPU 0 & X     & PIX   & PHB   & PHB   & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & 0-9          \\
		GPU 1 & PIX   & X     & PHB   & PHB   & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & 0-9          \\
		GPU 2 & PHB   & PHB   & X     & PIX   & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & 0-9          \\
		GPU 3 & PHB   & PHB   & PIX   & X     & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & 0-9          \\
		GPU 4 & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & X     & PIX   & PHB   & PHB   & 10-19        \\
		GPU 5 & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & PIX   & X     & PHB   & PHB   & 10-19        \\
		GPU 6 & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & PHB   & PHB   & X     & PIX   & 10-19        \\
		GPU 7 & SOC   & SOC   & SOC   & SOC   & PHB   & PHB   & PIX   & X     & 10-19        \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Topología de Belka}
	\label{tab:topology}
\end{table}

Las sigla PIX representa una comunicación a través de switch PCI Express interno, PHB representa la comunicación a través de un \textit{host bridge} PCI Express y finalmente SOC representa la comunicación a nivel de socket. Esto nos dice que hay 4 Tesla K80 conectadas al sistema (recordar que una Tesla K80 contiene dos tarjetas conectadas mediante un switch interno) pero que un par está separado de otro mediante un socket. Por lo tanto, solo es posible realizar comunicación P2P entre las GPU cero, uno, dos y tres; y las GPU, cuatro, cinco, seis, y siete.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{./images/p2p.eps}
	\caption{Ilustración de la topología de Belka. Fuente: Elaboración propia}
	\label{fig:belkap2p}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:belkap2p} se aprecia que en Belka existen dos puertos PCI-Express con dos Tesla K80 conectadas a cada uno. Cada puerto PCI-Express se conecta con una CPU de 10 cores cada una. Con esta topología solo es posible realizar una conexión \textit{peer-to-peer} entre GPUs pertenecientes al mismo puerto.

\section{Direccionamiento Virtual Unificado}

Es posible que todos los dispositivos GPU y la CPU, utilicen un único espacio de memoria si todos los dispositivos tienen una capacidad de cómputo mayor o igual a 2.0. Como consecuencia, cuando se copia memoria a un dispositivo que está usando un espacio de direcciones unificado el parámetro \texttt{cudaMemcpyKind} de \texttt{cudaMemcpy()}, puede ser seteado a \texttt{cudaMemcpyDefault} para que CUDA automáticamente determine donde se encuentra almacenada la memoria de los punteros \citep{cuda}.

Cualquier puntero de memoria en algún dispositivo puede ser creado por un \textit{thread} del host y puede ser directamente referenciado dentro del mismo proceso. Sin embargo, esto no es posible fuera del proceso, por lo tanto, no se puede referenciar directamente a un puntero de memoria que pertenezca a un proceso distinto. Es por ello que para paralelizar el uso de múltiples GPU, y debido a que los threads que se crean pertenecen al mismo proceso se ha optado por usar OpenMP \citep{cuda}.

\section{OpenMP}

Para acelerar el cálculo de $\chi^{2}$ y $\nabla \chi^{2}$ es necesario que el uso de las múltiples tarjetas sea de forma paralela. Para ello, hay que tener en cuenta que cualquier thread del proceso ejecutado puede ejecutar la instrucción \texttt{cudaSetDevice(x)} que cambia la GPU con la cual se trabajará, por lo que los \textit{kernels} que sean ejecutados desde ese punto en adelante serán ejecutados en la GPU $x$. Es posible usar esta instrucción de forma paralela y así hacer que cada thread invoque \textit{kernels} en una GPU distinta y de forma concurrente. Por ejemplo, supongamos que se trabaja con el set de datos de HLTau en banda seis. Este set de datos tiene cuatro \textit{spectral windows} y cuatro canales por cada una de éstas. Además el usuario puede ingresar como argumento el número de GPUs que desea utilizar, siendo el número total de canales la máxima cantidad de GPUs a utilizar. Asimismo, se usa la claúsula \texttt{\# pragma omp parallel for schedule(static,1)} de OpenMP para recorrer los canales de todas las \textit{spectral windows} de forma paralela planificando las hebras de forma Round Robin como se muestra en la Figura \ref{fig:openmp}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{./images/openmp.eps}
	\caption{Uso de OpenMP en múltiples GPUs. Fuente: Elaboración propia}
	\label{fig:openmp}
\end{figure}

Debido a que tanto para el cálculo de $\chi^{2}$ y $\nabla \chi^{2}$ se necesitan sumar los valores tanto de la función objetivo como del gradiente calculados en cada GPU respectivamente, se hace necesario crear  secciones críticas, es decir, regiones en donde sólo un thread del \textit{host} pueda ingresar a la vez, con el fin de que no existan condiciones de carrera entre ellos. Para ello, se utiliza la claúsula \texttt{\# pragma omp critical} de OpenMP. De esta forma se asegura que los cálculos de $\chi^{2}$ y $\nabla \chi^{2}$ en múltiples frecuencias sean los correctos. Cabe destacar que para el cálculo de $\nabla \chi^{2}$ en estos casos, se necesita un \textit{kernel} ubicado en la sección crítica que sume los valores de todos los dispositivos GPU.


\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{do in parallel}}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
    \STATE{$\chi^{2} = 0$}
    \FOR{$i=0$ \TO TOTAL CHANNELS}
    \STATE{Compute $\chi^{2}_{i}$}
    \STATE{\textbf{BEGIN CRITICAL SECTION}}
    \STATE{$\chi^{2} = \chi^{2} + \chi^{2}_{i}$}
    \STATE{\textbf{END CRITICAL SECTION}}
    \ENDFOR
	\end{algorithmic}
	\caption{Cálculo de $\chi^{2}$ en paralelo}
	\label{alg:chi2openmp}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
    \STATE{$\nabla \chi^{2} = 0$}
    \FOR{$i=0$ \TO TOTAL CHANNELS}
    \STATE{Compute $\nabla \chi^{2}_{i}$}
    \STATE{\textbf{BEGIN CRITICAL SECTION}}
    \STATE{$\nabla \chi^{2} = \nabla \chi^{2} + \nabla \chi^{2}_{i}$}
    \STATE{\textbf{END CRITICAL SECTION}}
    \ENDFOR
	\end{algorithmic}
	\caption{Cálculo de $\nabla \chi^{2}$ en paralelo}
	\label{alg:chi2openmp}
\end{algorithm}

\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{do}}



\chapter{Pruebas}
\label{cap:pruebas}

Para validar la solución se hace necesario enfocar las pruebas en dos aspectos del algoritmo implementado. Por un lado, se tienen las pruebas de aceleración, es decir, saber cuánto más rápido es MEM implementado en GPU, comparado con la solución \textit{multi-thread}. Por otra parte, se tienen las pruebas de caracterización que consisten en encontrar distintas características del algoritmo, tales como la resolución, nivel de ruido, entre otras.

A continuación, se presentarán con más detalle cada uno de estos aspectos.

\section{Benchmarks}
Según lo visto, el cálculo de $\Phi$ y $\nabla \Phi$ dependen tanto del número de visibilidades que se tengan en el set de datos como del número de píxeles de la imagen a reconstruir. Es por ello que para ver cuánto más rápido es el algoritmo es necesario escalar en ambas variables y comparar los resultados obtenidos con la solución multihebreada de MEM. Cabe destacar, que la solución no es una traducción de un código multihebra a un código GPU, sino un código completamente nuevo. Esto debido a que existen operaciones como suma y multiplicaciones de matrices que son posible paralelizar en GPU, además de la transformada de Fourier de CUDA \citep{cudafft} que a diferencia de la transformada de Fourier de \citep{numericalrecipes} que utiliza \texttt{uvmem} multi-hebra toma ésta con signo negativo, y por lo tanto, el cálculo del gradiente cambia.

Debido a que existen en los códigos GPU y multi-hebra, la forma más justa de comparar el rendimiento de cada solución según la carga es comparando el tiempo promedio por iteración de cada una. Esto debido a que podría darse el caso en que éstas no converjan en la misma iteración, siendo injusto el comparar el tiempo total de ejecución.

Además, de hacer esta comparación, se debe analizar la aceleración obtenida usando múltiples GPU. Para ello, se harán pruebas con set de datos que contengan más de un canal y así comparar los speed-ups entre la solución multihebra, con una GPU y con múltiples GPU.

\section{Caracterización de MEM}

Para caracterizar a MEM, es decir, para comprender las propiedades de las imágenes obtenidas con este, es necesario conocer su resolución espacial y las imágenes de residuos resultantes. Se entiende por resolución a la medida en arcosegundos del objeto más pequeño que se puede distinguir en una imagen. Así, se creará una imagen con un impulso, esto es, una imagen con el pixel $(255,255)$ con un valor positivo y los demás con valor 0. Luego de esto, se simulará esta imagen con set de datos que permitan señalar la distinta resolución espacial que se tiene al usar \textit{baselines} grandes y pequeños. En específico, se usarán los datos de HD142527 en banda nueve que tiene un \textit{baseline} de 400 metros aproximadamente y de HLTauri en banda tres, seis y siete que tienen un \textit{baseline} de aproximadamente 15 kilómetros. Luego de ello, se reconstruirá cada set de datos con CLEAN y con MEM, de manera de encontrar las diferencias de resolución entre estos métodos. Para ello es necesario encontrar la anchura a media altura (FWHM) en arcosegundos del impulso reconstruido ya sea en CLEAN o en MEM.

Por otro lado, la imagen de residuos da a conocer qué tan buena es la deconvolución realizada con un algoritmo, para ello la intensidad por píxel de esta imagen debe ser parecida a un ruido independiente, es decir, no debe haber una correlación entre los píxeles. Además de esto, es importante estudiar el RMS de estas imágenes debido a que permite tomar la decisión sobre si una imagen de residuos es mejor o peor que otra. Para analizar estas imágenes, se reconstruyen tanto imágenes de datos reales, como de datos sintéticos. Es decir, se usa un patrón de muestreo $(u,v)$ de un set de datos conocido, específicamente HD142527 Banda 9 y HLTau Banda 6, y se cambia su valor de visibilidad real e imaginario, de manera que la imagen reconstruida es la figura sintética creada. Estas figuras sintéticas se muestran a continuación.

Cabe destacar, que los astrónomos se remiten a la inspección visual de las imágenes de residuos, debido a que evalúan si cierto objeto es real o no dependiendo de cuan plana se vea la imagen de residuos.


\section{Efecto baselines de gran longitud en las imágenes}

ALMA tuvo una campaña de grandes baselines entre Septiembre y Diciembre de 2014, en ella se quiso probar y verificar el poder de separación usando antenas con un máximo de separación de 15 km. En esta se alcanzó una resolución espectral mayor que 0.025 arcosegundos revelando detalles finos de cuerpos que nunca había sido vistos antes \citep{longbaselines}.

Por otra parte, CASA \citep{casa} es un software que permite realizar distintos pre-procesamientos y procesamientos en los set de datos. En este caso, se usó el set de datos de HLTau Banda 6 y sólo la \textit{spectral window} 0, y luego se crean distintos set de datos incrementando el baseline de 400 metros hasta 15 km. Esto permite estudiar cómo mejora la resolución de la imagen a medida que se incrementa la longitud de los \textit{baselines}.


\chapter{Resultados}
\label{cap:resultados}
